<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>诗歌 on Kiyomizu</title>
    <link>https://kiyomizu.cc/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/</link>
    <description>Recent content in 诗歌 on Kiyomizu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Kiyomizu 2022-2023</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kiyomizu.cc/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>纪念碑</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/exegi-monumentum/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/exegi-monumentum/</guid>
      <description>[俄]普希金 戈宝权 译
我为自己建立了一座非人工的纪念碑，
在人们走向那儿的路径上，青草不再生长，
它抬起那颗不肯屈服的头颅
高耸在亚历山大的纪念石柱之上。
不，我不会完全死亡——我的灵魂在遗留下的诗歌当中，
将比我的骨灰活得更久长，和逃避了腐朽灭亡，——
我将永远光荣不朽，直到还只有一个诗人
活在这月光下的世界上。
我的名声将传遍整个伟大的俄罗斯，
它现存的一切语言，都会讲着我的名字，
无论是骄傲的斯拉夫人的子孙，是芬兰人，
甚至现在还是野蛮的通古斯人，和草原上的朋友卡尔梅克人。
我所以永远能为人民敬爱，
是因为我曾用诗歌，唤起人们善良的感情，
在我这残酷的时代，我歌颂过自由，
并且还为那些倒下去了的人们，祈求过宽恕同情。
哦，诗人缪斯，听从上帝的旨意吧，
既不要畏惧侮辱，也不要希求桂冠，
赞美和诽谤，都平心静气地容忍，
更无须去和愚妄的人空作争论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代文学课诗歌选录</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/gu-shi-xuan-lu/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/gu-shi-xuan-lu/</guid>
      <description>魏晋 曹丕 燕歌行（其一） 秋风萧瑟天气凉，草木摇落露为霜。 群燕辞归鹄南翔，念君客游思断肠。 慊慊思归恋故乡，君何淹留寄他方？ 贱妾茕茕守空房，忧来思君不敢忘，不觉泪下沾衣裳。 援琴鸣弦发清商，短歌微吟不能长。 明月皎皎照我床，星汉西流夜未央。 牵牛织女遥相望，尔独何辜限河梁。
燕歌行（其二） 别日何易会日难，山川悠远路漫漫。 郁陶思君未敢言，寄声浮云往不还。 涕零雨面毁容颜，谁能怀忧独不叹？ 展诗清歌聊自宽，乐往哀来摧肺肝。 耿耿伏枕不能眠，披衣出户步东西，仰看星月观云间。 飞鸧晨鸣声可怜，留连顾怀不能存。
曹植 野田黄雀行 高树多悲风， 海水扬其波。 利剑不在掌， 结友何须多？ 不见篱间雀， 见鹞自投罗。 罗家得雀喜， 少年见雀悲。 拔剑捎罗网， 黄雀得飞飞。 飞飞摩苍天， 来下谢少年。
徐干 室思（其五） 浮云何洋洋，愿因通我辞。 飘飖不可寄，徙倚徒相思。 人离皆复会，君独无返期。 自君之出矣，明镜暗不治。 思君如流水，何有穷已时。
阮籍 咏怀（其一） 夜中不能寐，起坐弹鸣琴。薄帷鉴明月，清风吹我衿。孤鸿号外野，朔鸟鸣北林。徘徊将何见，忧思独伤心。
咏怀（其三） 嘉树下成蹊，东园桃与李。秋风吹飞藿，零落从此始。繁华有憔悴，堂上生荆杞。驱马舍之去，去上西山趾。一身不自保，何况恋妻子。凝霜被野草，岁暮亦云已。
咏怀（其六十七） 洪生资制度，被服正有常。尊卑设次序，事物齐纪纲。容饰整颜色，磬折执圭璋。堂上置玄酒，室中盛稻粱。外厉贞素谈，户内灭芬芳。放口从衷出，复说道义方。委曲周旋仪，姿态愁我肠。
左思 咏史（其一） 弱冠弄柔翰，卓荦观群书。 著论准《过秦》，作赋拟《子虚》。 边城苦鸣镝，羽檄飞京都。 虽非甲胄士，畴昔览《穰苴》。 长啸激清风，志若无东吴。 铅刀贵一割，梦想骋良图。 左眄澄江湘，右盼定羌胡。 功成不受爵，长揖归田庐。
咏史（其二） 郁郁涧底松，离离山上苗。 以彼径寸茎，荫此百尺条。 世胄蹑高位，英俊沉下僚。 地势使之然，由来非一朝。 金张籍旧业，七叶珥汉貂。 冯公岂不伟，白首不见招。
咏史（其五） 皓天舒白日，灵景耀神州。 列宅紫宫里，飞宇若云浮。 峨峨高门内，蔼蔼皆王侯。 自非攀龙客，何为欻来游？ 被褐出阊阖，高步追许由。 振衣千仞岗，濯足万里流。
咏史（其六） 荆轲饮燕市，酒酣气益振。 哀歌和渐离，谓若傍无人。 虽无壮士节，与世亦殊伦。 高眄邈四海，豪右何足陈？ 贵者虽自贵，视之若埃尘。 贱者虽自贱，重之若千钧。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
