<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科学 on Kiyomizu</title>
    <link>https://kiyomizu.cc/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 科学 on Kiyomizu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Kiyomizu 2022-2023</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kiyomizu.cc/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生命科学与教育</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/anthology/sheng-wu-xue-ping-lun/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/anthology/sheng-wu-xue-ping-lun/</guid>
      <description>现状：一种四阶段战术 生物院的本科教育，可以分为四个阶段：
要给学生展现生物学轻松愉快的一面，看看花草，谈谈历史，不用教太多困难的知识 或许我们应该教点真东西，那就从打好数理化基础开始吧 我们本该教会他们做实验或者搞生信，但是现在他们都已经加入实验室，没空上课了&amp;hellip; 凡是过往，皆为序章。祝毕业生前程似锦，你们的征途是星辰大海 作为一名普通本科生，您大概率会触发以下事件：
生概途课学术追星，听饶老师的冷笑话 靠自己思考完成定分作业，得到70分 上基因组学数据分析，发现教室被研究生和旁听的人挤满 进组保研，大四暑假开始干活 这些经历对于学生成长有多少帮助，恐怕是很可疑的。
然而，让我们先放下成见，谈一谈它好的方面：
首先，全面。“生物学是综合的科学，所以学生应该具备广博的视野、良好的品味、坚实数理化信工的基础，才能成为引领未来生命科学发展的人才。”
其次，严格。必修课选课自由度很小，限制了投机取巧、以易代难的空间，确保了绝大部分学生都能顺利毕业，且接受过“最正统”的一致的生科教育。
剩下的就都是问题了。
培养什么人？培养谁？ 我们的教育要培养什么人？回答这个问题，首先要诚实。
学院当然希望自己的毕业生在工业界、学术界、政府机关都能执牛耳，而且也为此做出了一定努力（例如开设产业实习课程），然而，毫无疑问的是，现行教学计划的目标就是为了培养科研工作者，而不是培养公务员、企业家或别的什么人。 这样的目标是合理的，也是正当的，所以应该给学生、家长和社会讲清楚：本院只培养科学家，升官发财请往他处，好逸恶劳勿入斯门。
我们要培养谁？这里有一个经典笑话，大意是：一位苏联物理学家访问美国，得知接待他的大学每年招收100名本科生学习理论物理，颇感惊讶，便问对方：“他们之中有多少人将来会从事理论物理研究呢？” 答曰：“十个。” “那为什么要招一百个学生？” 答曰：“我怎么知道是哪十个？”
这个笑话指出了“培养”与“选拔”的区别。很多情况下，大学将二者不同程度地混为一谈。对于生科院而言，每一届学生中出现10位科学家都是不足为奇的（可以想象，另一所紫色的大学也不难做到），这是选拔的功劳；只有在学生素质相差无几甚至处于下风的情况下，学生成为科学家的比例反而更高，才应该归功于培养。
那么，我们要培养谁？一所负责任的学院应该培养它所有的学生，而不只是它最优秀的学生，这是教育事业的基本道义，背弃这一点会给所有的高尚理念蒙上虚伪的面纱。某些精英主义者认为，“我们只要照顾好那些天才苗子，而对其他学生虚与委蛇四年，最终也不会影响二十年后的科学家校友数目。”，这种观点必须在言语和行动上旗帜鲜明地反对，应该讲清楚：“本院将公平地培养所有学生”，而且要落到实处。
只有明确了培养的目标和培养的对象，才能继续探讨技术性的问题。
基础课的边界在哪里？ 北大曾有一个十六字方针：加强基础、淡化专业、因材施教、分流培养。 老先生的理念不错，但所谓“基础”，已经、正在且将会继续随科学发展而改变。 曾经被认为是基础的东西，不少已经过时了，这时唯一正确的做法就是将其抛弃，用新时代的基础取而代之。
传统上说，数学、物理、化学、计算机都是生命科学的基础。 然而，学生的精力是有限的，必须要把课时花在刀刃上。 那么，如何甄别真正的基础课呢？不妨做如下设想： 有关部门要求学院精简课程，摊派了裁撤若干必修基础课的硬性指标，如果一定要做出选择，为了学生的长远发展计，应该砍掉哪些课？
作为一个例子，我会按照这个顺序（保留的必要性从小到大）： 普化实验-基物实验-定分实验-物化-定分-普化-普物-有机实验-有机-数算-高数-计概-线代-概统
在面临不得不做的抉择时，才能体现价值的差等。 在偏见之外，我的理由是，现代科研对数学和计算机的要求已经超过了对物理、化学的要求； 而在物理、化学类之中，对有机化学的要求又高于对其他课程的要求。 而其他的课程，充其量是一种事实性的介绍（让学生知道有这么回事）或者一种见世面的体验（请学生去D区擦几天试管），不得已的情况下，不上也没有关系。
问题的答案很明确，基础课的边界划到有机为止。
教考分离是坏事吗？ 生化、分子、遗传、细胞、生理这5门课是现代生物学的核心内容，最极端的改革者也不会质疑其必要性。 然而，这些课程包含大量叙述性的知识，对于教学、考试都构成了挑战。
学生不喜欢背书。做科研的老师也都明白，就算把书倒背如流，也不能产出什么成果，所以“减少背诵”就是教学改革的主基调。然而目前的情形是矛盾的：一方面不鼓励背书，另一方面，最终的成绩又与背诵的程度强相关，这实际是变相地鼓励背诵。尽管部分老师有意出一些考验思维的题目，但那些题目与其说是对科研中的实际问题，不如说是对教材例子的拙劣模仿，事实上，生物学中理论是匮乏的，因而演绎推理难有用武之地。
鉴于生科是培养科学家的学院，其核心课程的教学目标应该是务实的：
传授最基本的生物学知识，避免学生因为不知道“三羧酸循环发生在线粒体”而被面试官嫌弃 介绍主流的生物学研究历史和中心法则，为日后写论文的Introduction部分准备大旗、虎皮 核心课不应奢谈什么全面介绍、深入了解，只要课程完成了这两项任务，就可以算是做了好事。 具体来说，在学期初即应该印发一份《背诵清单》，将最核心的知识列出来，交同学们背诵，内容可以照抄英文教材的目录 （近年出版的英文教材，目录都极其详细，一般是用一个陈述句精炼地概括一节的内容，不故弄玄虚）。 期末考试则直接出填空题，只要题量足够，不必担心成绩分布问题。
课堂上，教师在每个主题都可以广泛地介绍前沿科学发现、带读文献，给未来的科学家提供一幅科研世界的实时地图，而非科学世界的过时地图。 老师讲的好，学生期待有所收获而去听课； 老师讲的不好，学生都自己背书，旗鼓相当。 醉心科研，课题方向已定的同学，可以完全不听，直接考试； 尚在迷茫的同学或许就在课堂上发现了自己的兴趣。
这是完全的教考分离。的确，但生科正需要教考分离将教学从考试的阴影中解放出来！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Repost) Don&#39;t Become a Scientist!</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/don-t-become-a-scientist/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/don-t-become-a-scientist/</guid>
      <description>Jonathan I. Katz
Professor of Physics
Washington University, St. Louis, Mo.
katz@wuphys.wustl.edu
(中文版更精彩：https://jerkwin.github.io/2014/08/23/转-华盛顿教授-千万别成为科学家)
Are you thinking of becoming a scientist? Do you want to uncover the mysteries of nature, perform experiments or carry out calculations to learn how the world works? Forget it!
Science is fun and exciting. The thrill of discovery is unique. If you are smart, ambitious and hard working you should major in science as an undergraduate. But that is as far as you should take it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实验室生活</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/book/laboratory-life/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/book/laboratory-life/</guid>
      <description>书籍介绍 科学家如何工作？他们如何“发现”科学事实？为试图回答这些问题，法国著名科学社会学家布鲁诺·拉图尔以及英国社会学家史蒂夫·伍尔加深入到美国的一个神经内分泌学实验室并与那里的教授共度两年时光，对科学家进行观察，看他们如何选择课题和申请基金，如何从事研究和发表论文，如何评级评奖等等。作者以自然主义的方式研究科学，特别探讨了科学的社会制约因素，触及人性、社会、理性和知识这些更大的问题，从一个全新的视角对科学事实的建构做了独到的诠释。本书是科学社会学也是国外社会学研究的前沿领域SSK的经典之作。
(摘自豆瓣读书)
第1-3章评论 2022-10-27
今天读到布鲁诺·拉图尔(Bruno Latour)和史蒂夫·伍尔加(Steve Woolgar)的作品《实验室生活：科学事实的建构过程》。这是一本很好的书，推荐每一位生科院或元培生科方向的同学阅读，尤其是大一大二尚未加入实验室的同学，阅读它的收获大于阅读生概途课推荐的The Double Helix。
该书作者对Salk Institute的Roger Guillemin实验室作了深入的研究，从人类学的角度透视了科学研究、论文发表、竞争、实验室结构以及科学家职业生涯。作者十分恰当地将这些方面概括为&amp;quot;实验室生活&amp;quot;。2022年，此书在Google Scholar上的引用数已超过两万。
Roger Guillemin是1977年诺贝尔生理学或医学奖得主，他与Andrew V. Schally因为发现大脑能产生肽类激素而获奖，他们的工作主要是鉴定了促甲状腺激素释放激素(TRH) 和促性腺激素释放激素(GnRH)的结构。这项工作与同时期其他获得诺贝尔生理学或医学奖的工作相比，属于中等水平。调查的对象，Salk研究所，直至今天，仍然是生命科学领域内很有声望的机构。
因此，这是一只相当好的麻雀。
该书最吸引眼球的章节是第三章《制造事实：促甲状腺因素释放因子[TRF(H)]个案》，它或许会使科学工作者或未来的科研工作者感到被冒犯：我们从小就学会了区分观点和事实，你怎么能说科学事实是制造出来的呢？！
但在这个例子中，你能清楚地看到这个&amp;quot;制造&amp;quot;的过程，它真实、冷酷、不纯洁。
不仅包括&amp;quot;八年的艰苦努力&amp;quot;、&amp;ldquo;从成吨的下丘脑中提取几微克激素&amp;rdquo;、&amp;ldquo;学科交叉&amp;rdquo;，还包括&amp;quot;创立严苛规则来排除竞争者&amp;quot;，&amp;ldquo;巧妙安排学术会议以维护实验室利益&amp;quot;以及&amp;quot;忠实学习他人错误的研究者&amp;rdquo;。该章节成功地还原了该领域在1960s-1970s的历史，其中的若干结论已经被写入当下的生理学教科书，我想如果有老师开设一门《生理学讨论课》的话，这将是绝妙的参考资料。
Laboratory Life: The Social Construction of Scientific Facts有英文本，法文本和中译本，中译本是2004年东方出版社出版的，翻译质量极差，但仍然难以掩盖作者的洞见和专业素养。
不过令人遗憾的是，作者之一的布鲁诺·拉图尔已在半个月前去世，哲人其萎。
第4-6章评论 2022-11-06
在发出上一篇评论和引述后三天，我读完了《实验室生活》这本书。尽管该书首次出版于1986年，三十多年后的今天，它的观点仍然没有过时，甚至是超前的。了解这些观点，能够激发对于科研生涯的新的思考。所以，虽然上次已经推荐过了，但我还是想要把它再次推荐给所有生科院的大一大二同学，特别是那些尚未加入实验室的同学。
上次简单介绍了此书前三章的内容，并引述了一些片段，这里将介绍此书剩下的三章。
作为第三章的后继，第四章《事实的微观社会学》更具备社会科学理论著作的特点。如果说第三章是在解剖麻雀的话，第四章就是在谈论鸟类学。简明地说，有两个观点：
事实是存在的，就像TRF确有其事； 事实是被建构的，就像第三章描述的TRF建构过程。 两个观点不矛盾。具体而言，1968年，促甲状腺素释放因子（TRF）仅仅是一种陈述，可能是事实，也可能是假象；而到了1970年，TRF已经成为了一种事实，人们都说&amp;quot;某团队发现了TRF&amp;quot;。1968-1970的研究争论使得TRF被确证存在，这个过程就是建构。
以现在的眼光来看，人们认为“TRF的结构是Pro-Glu-His-Pro-NH2”这一事实是争论结束的原因。但这些人是事后诸葛亮。因为你一旦进行一个假设：“如果至今都没有人找到TRF的正确结构，学术界争论不断”，那么“TRF的结构是Pro-Glu-His-Pro-NH2”就将是这场争论在未来结束时的结果。
也就是说，是争论和研究建构了事实，而不是事实为争论定论。但是，我仅仅在此书的语境中认同这个观点，因为它很有诡辩嫌疑，大可以用魔法对付魔法。
不过与此相比，第五章《科学家的可信性》就显得实在多了。这一章讨论的是：一个科研人员在他/她的科研生涯中，所追求的究竟是什么？我认为很多学生是没有想清楚的。如果你拿这个问题去做生涯访谈，可能得到非常丰富的答案，但你需要自己去判断这些答案的价值。我想引用作者的一段话说明这个问题：
当纳坦让他的技术员准备组装下一部鉴定仪器时说：‘如果我们不进行两次检验，别人会说我们文章中的数据源于其他方法’&amp;hellip;&amp;hellip;后来当别人问纳坦为什么用这种仪器时，他回答：‘对于科学而言,怎样谨慎都不过分！’
(摘自东方出版社2004年版，第176页)
这个问题应该换一种问法：是什么东西驱动了科研人员进行研究/更换课题/跳槽？
是为了物质回报？还是为了奖励和荣誉？或者是出于作出贡献青史留名的渴望？作者认同这里的每一个答案。但他更进一步提出一个概念，credit(译者硬译成“可信性”，令人困惑，但这种困惑反而有利于避免读者望文生义)。试看下面这个循环，这是一个科研人员在领域取得成绩需要的资本，如何从一种形式转换到另一种形式。
好的科研人员能让这个循环不断运行，credit是这个循环运行的能源。例如：
credit高的人，有更多的经费，就有更好的设备，就有更多的数据，就有更多的论据，就有更好的论文、产生更多解释、获得更多的奖励、管理更多经费&amp;hellip;如此循环。有些人走上坡路，有些人走下坡路。这个步骤中的每一步都影响了credit，例如获得诺贝尔奖，拿到大笔经费（出于学术或其他原因），被重大项目排除在外，被发现数据造假，发表重要论文。credit巧妙地将各个要素整合起来，它至少包括：学术信誉、学术声誉、人脉关系、教育背景、能力认可、荣誉、研究前景、申请经费的能力。如果硬要将credit换一个更贴切的翻译，我想“学术资本的获取能力”是很合适的。简而言之，一切的努力，一切的奋斗，都是为了提高自己的这种能力。
不能做到这一点的人就会出局，因为这是适者生存的铁律。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
