<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>转载 on Kiyomizu</title>
    <link>https://kiyomizu.cc/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/</link>
    <description>Recent content in 转载 on Kiyomizu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Kiyomizu 2022-2023</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kiyomizu.cc/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>纪念碑</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/exegi-monumentum/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/exegi-monumentum/</guid>
      <description>我为自己建立了一座非人工的纪念碑，
在人们走向那儿的路径上，青草不再生长，
它抬起那颗不肯屈服的头颅
高耸在亚历山大的纪念石柱之上。
不，我不会完全死亡——我的灵魂在遗留下的诗歌当中，
将比我的骨灰活得更久长，和逃避了腐朽灭亡，——
我将永远光荣不朽，直到还只有一个诗人
活在这月光下的世界上。
我的名声将传遍整个伟大的俄罗斯，
它现存的一切语言，都会讲着我的名字，
无论是骄傲的斯拉夫人的子孙，是芬兰人，
甚至现在还是野蛮的通古斯人，和草原上的朋友卡尔梅克人。
我所以永远能为人民敬爱，
是因为我曾用诗歌，唤起人们善良的感情，
在我这残酷的时代，我歌颂过自由，
并且还为那些倒下去了的人们，祈求过宽恕同情。
哦，诗人缪斯，听从上帝的旨意吧，
既不要畏惧侮辱，也不要希求桂冠，
赞美和诽谤，都平心静气地容忍，
更无须去和愚妄的人空作争论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(转载) 尼采，谱系学，历史学</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/nietzsche-genealogy-history/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/nietzsche-genealogy-history/</guid>
      <description>米歇尔·福柯
苏力 译 李猛 校
题解：这篇文章首先见于Hommage a Jean Hyppolite (Paris: Presses Universitaires de France, 1971)， 页145－72。依据Paul Rabinow编的英文版The Foucault Reader (Pantheon House, 1984) 一书中所集“Nietzsche, Genealogy, History”一文中译。
1 谱系学是灰暗的、细致的和耐心的文献工作。它处理的是一堆凌乱混杂、残缺不全，并几经誊写的羊皮纸文件。就此而言，和英国人一样，保罗·李 1 用一种单线发展来描述道德的历史，将整个道德的历史及其创始都简约为完全是对功利的关注。他假定语词都保持了它们的含义，假定欲求始终如一地指向某一个的方向，还假定了思想坚守自己的逻辑；并且，他假定，人们所说和所要的事物世界中并不存在为人们知晓的入侵、斗争、掠夺、伪装和圈套。然而，对于谱系学而言，就必须考虑下述这些方面：它必须在不考虑任何单一的终极因（finality）的情况下，标出事件的独特性；它必须在出乎意料的地方，在我们通常往往认为没有历史的地方——在情感、爱、良知、本能中——守候这些事件；它必须对事件的重现保持敏感，但不是为了追踪事件演进的渐进曲线，而是重新找出事件扮演不同角色的不同场景；谱系学甚至还必须界定没有出现这些事件的地方，没有发生这些事件的时刻（例如，在叙拉古，柏拉图就没有成为穆罕默德）。
因此，谱系学要求耐心和了解细节，并且，它依赖于原始材料的大量积累。它的“庞大建筑”2不可能是“有益的大错误”的直接产物，而是从“不显眼的、无足轻重的真理中，根据一种非常严格的方法”建造起来的3。简言之，谱系学孜孜以求渊博的学识。谱系学并不自视为历史学的对立面，在学者鼹鼠4式的眼光中，象哲学家一样故作高深。相反，它反对各种理想意义和无尽的目的论作元历史式的展布（deployment）。它反对寻求“起源”。
2 在尼采那里，我们发现对Ursprung（起源）一词有两种用法。第一种不加强调，而且它可以与其他术语例如Entstehung（出现）、 Herkunft（出身）, Abkunft（来源）, Geburt（诞生）替换使用。例如，在《道德谱系学》一书中，Entstehung或Ursprung都同样可以用来指义务或负罪感的起源；5并且在《快乐的科学》中讨论逻辑和知识时，尼采对这两者的起源都不加区别地使用了Ursprung、Entstehung或者是Herkunft。6
尼采强调的是这个词的另一种用法。他有时还把一个术语同另一个术语对立起来，例如，在《人性的，太人性的》的第一段中，形而上学所寻求的神奇起源（Wunder－Ursprung）被用来与历史哲学的分析相对立，历史哲学提出的是关于Herkunft和Anfang的问题。尼采还以一种反讽和容易产生误解的方式使用Ursprung一词。例如，人们自柏拉图以来一直寻找的道德的起源（Ursprung）在哪里？“在那些令人厌恶的小心眼结论中。 Pudenda Origo。”7或者我们应当到哪里去寻找宗教的起源（Urspung）？（叔本华认为，宗教起源于一种特殊的对于来世的形而上学情感）。非常简单，它都属于一种发明（Erfindung）、一种戏法、一种把戏（Kunststück）、一种秘方，它就存在于一种黑巫术，一种黑巫师（Schwarzkünstler）的绝招中。8
就所有这些术语的用法以及Ursprung一词的用法变化而言，《道德谱系学》的序言是一个最重要的文本。在这篇文章的一开始，尼采就界定了其目的在于考察道德偏见的起源，而他所使用的术语是Herkunft。随后，尼采重新追溯了他自己是如何涉入这个问题的：他回顾了自己当年“临摹”哲学的一段时期，那时他问，上帝是否必须对恶的起源承担责任。如今，他认为这个问题很可笑，并将之恰当地概括为一种对Ursprung的寻求（此后很快他就用了这个术语概括了保罗·李的活动）。9他还进一步使用了一种从《人性的，太人性的》开始的、典型的尼采式分析。在这里，他谈到了“出身假设” （Herkunfthypothesen），这里使用Herkunft一词不可能是随意的，因为它是用来指《人性的，太人性的》一书以来一些讨论道德、禁欲、正义以及惩罚之起源的文本。然而，在所有这些文本中使用的都是Ursprung 一词。10这样看来，在《道德谱系学》的这一点上，尼采希望表明Herkunft和Ursprung两个词之间的这种对立是有价值的，而10年前还不存在这种对立。但是，尼采在这种特定意义上使用了这两个术语后，在该序言的最后几段，重又不加区分地使用这两个词了。11
为什么至少在某些场合，谱系学家尼采拒绝寻求起源呢？首先，因为寻求起源就是努力收集事物的确切本质、事物最纯粹的可能性以及精心加诸事物之上的同一性，以及先于所有外在的、偶然的和继替的东西的不变形式。寻求这样一种起源，就是要找到“已经是的东西”，而这个东西的形象足以反映它自身；这就是把所有本来能够发生的转折，所有诡计和伪装当作偶发的东西；这就要求摘掉面具，最终揭露出一种源初的同一性。然而，如果谱系学家去倾听历史，而不是信奉形而上学，他就会发现事物背后“有一个完全不同的东西”：那并非一种无时间的、本质的秘密，而是这样的一个秘密，即这些事物都没有本质，或者说，它们的本质都是一点点地从异己的形式中建构出来的。那么理性呢？但是，理性是以一种完全“合理的”方式——即从偶然（Zufall）中——产生的；12对真理和科学方法的严格性的执著呢？它们都产生于学者们的激情、他们相互间的仇视、他们狂热且无休止的讨论以及争强斗胜，这些都是在个人间的争斗中慢慢锻造出来的武器。13至于自由，就人们的根源而言，难道不是它把人与存在，人与真理联系在一起的吗？实际上，自由这一概念只不过是“统治阶级的一种发明” 14。在事物的历史开端所发现的，并不是其坚定不移的起源留下的同一性；而是各种异它事物的不一致。是一种悬殊（disparity）15。
历史学还教导我们如何嘲笑起源的庄严性。高贵的起源不过是“以形而上学的方式发展了这样一种观念，即事物在其诞生之际最为珍贵，最为本质”。16 人们往往相信：事物在起点上最完美；它们光彩夺目地出于造物主之手，现身于第一个清晨毫无阴影的光芒中。起源总是先于堕落。先于身体，先于世界和时间；它与诸神相联系，起源的故事总是如同神的谱系那样被广为传颂。但是，历史的开端是低贱的：这里所说的低贱不是象鸽子的脚步一样，温良恭谨，而是蔑视与反讽，它恰恰是要毁灭一切自负。“人们试图通过指出人的神圣诞生，以图来唤醒他的至高无上感：而如今这条路已被禁行了，因为一只猿猴就站在那入口处”。17 当人启程时，他将要变成的样子就会给做一个鬼脸；查拉图斯特拉自己，也会有只猴子，一直跟着他、拖着他衣服的下摆。
起源的最后一个前提假定与前两点相联系，起源被当作是真理所在的地方。退回的一个先于所有实证知识的绝对点，正是起源的这个点使一种重新发现起源的知识成为可能，但这种知识又在喋喋不休之中不断虚构对这种起源的认识。这一起源，是一个连接点。在这里，事物的真理与话语的真理联系在一起。但这一连接不可避免地要丧失，话语真理立即会使起源模糊不清，销声匿迹。正是这样一种全新的对历史的残忍态度，迫使我们将这种关系倒置过来，而且迫使人们放弃“青春期” 的幼稚追求，在面貌常新、精简规整的真理的背后，实际上是错误千百年来的不断繁衍。如今我们已不再相信“当掀起面纱，真理仍然是真理；我们的生活经历已经足以使我们被说服了”。18无疑，真理就是这样一种错误，它无法被反驳，因为在历史的长期焙烤过程中，它已经无法改变了。19此外，真理问题本身，真理所拥有的反驳错误的权利和它与表象相对立的权利，真理发展的方式（起初是制作出来供贤人使用的；随后，仅仅保留给那些虔信者；然后，退入一个无法企及的世界，在那里真理被赋予了安慰他人和命令他人的双重角色；最后它被当作一个毫无用处的、多余和充满矛盾的概念而被拒绝了），难道这不就构成了一部历史，一部表面上写的是我们称之为真理，实际上却是错误的历史？真理及其起源的统治，在历史中都有其自身的历史，只是当光芒不再发自中天，不再出于凌晨，也就是“影子最短的一瞬”刚刚一过，我们就走出了这一历史。20
一种研究价值、道德、禁欲以及知识的谱系学，将永远不会去追寻“起源”，将永远不会把历史的种种插曲当成不可理解的东西忽略掉。相反，它紧盯着伴随着每个开端的细枝末节和偶发事件；它将一丝不苟地注意它们的小奸小恶；它将等待着它们的出现——有朝一日露出真正面目——以它者的面目出现。无论它们在哪儿，都是无所顾忌地通过“挖掘下面”，还是让它们有时间从迷宫逃脱出来，在迷宫中，其实从没有什么真理扣押它们。谱系学家需要历史来消除关于起源的幻象，其方式很类似一个需要医生来驱赶自己灵魂中阴影的优秀哲学家。他必须能够认出历史的诸多事件，它的跌荡、它的意外、它并不牢靠的胜利和难以承受的失败，说明开端、返祖和遗传。同样，为了评判哲学话语，他也还必须能够诊断身体的疾病、强弱的状况、衰竭和抵抗力。历史是一种不断生成的机体，时而强壮，时而虚弱，时而隐隐躁动，时而晕眩般地狂热骚乱；而只有形而上学家才会从起源那飘渺的理念性中去寻求自己的灵魂。
3 Entstehung（出现）和Herkunft (出身)都能比Ursprung（起源）这个词更精确地标识出谱系学的真正对象；而且，由于它们通常都被译作“起源”，我们就必须努力重新确定它们的恰当用法。
Herkunft (出身)一词相当于先祖(stock)或血统(descent)；它自古以来就隶属某个群体，血缘、传统或尊卑等级的群体维系着它。对Herkunft （出身）的分析常常涉及到对种族或社会类型的考虑。21但是它试图辨识的那些特征并不完全是某个个体、某种情感或某个观念的类属特征（由于这些特征，我们才可以称它们为“希腊人的”或“英国人的”）；毋宁说，它寻求的是一些微妙的、独特的和个体之下（sub-individual）的标记，这些标记可能会自我交叉，从而构成一个难以解开的网。这个起源远非一个类似（resemblance）的范畴，使人们对不同的特征加以拣选，以便分类：德国人说他们拥有双重灵魂，认为这样就已经深入解释了他们的复杂性；他们上了某种吉利数字的当，或者更恰当地说，他们试图掌握种族上的混杂，而实际上正是他们正是从这种混杂中产生出来的。22正是从“灵魂”假装是统一的，或“我”编造了一种认同或一致的地方出发，谱系学家开始研究那开端，无数的开端，稍用历史的眼光，就可以很容易看到它模糊的足迹和淡淡的色彩。对血统的分析，促使拆解“我”，在这个空洞的综合之处，代之以大量稍纵即逝的事件的繁衍滋生。
对血统的分析还准许根据某个特征或概念的独特面貌发现事件的繁衍，通过这些事件，也多亏这些事件，并且以这些事件为背景，特征或概念才得以形成。谱系学并不妄称要回溯，重建一个超越了被遗忘的事物的散布状态的宏大的连续性；它的义务不是要证明，过去在现在之中积极地发挥作用，继续秘密地赋予现在以活力，也不是在昔日的所有兴衰成败之上强加一种从一开始就已勾划好的形式。谱系与某个物种的演化、一个民族的命运都毫不相干。相反，追随血统的复杂进程就是要将一切已经过去的事件都保持它们特有的散布状态上；它将标识出那些偶然事件，那些微不足道的背离，或者，完全颠倒过来，标识那些错误，拙劣的评价，以及糟糕的计算，而这一切曾导致那些继续存在并对我们有价值的事物的诞生；它要发现，真理或存在并不位于我们所知和我们所是的根源，而是位于诸多偶然事件的外部（exteriority）。23无疑，正是因为这一点，当道德的所有起源都不再令人肃然起敬时——Herkunft（出身）就从未受人敬奉——它就会遭到批判。24
这样的血统传给我们的是一种危险的遗产。在很多的场合，尼采都将Herkunft（出身）和 Erschaft（遗物）这两个术语联系起来。尽管如此，我们不应当上当受骗，认为这一遗产是一种获得，一种占有，将不断积累和固化；毋宁说，它是一个由断层、裂缝以及异质层构成的并不稳定的集合，从内部或者从下面威胁着那个脆弱的继承者：“某些人心术不正、心神不宁、不守秩序、不讲礼貌，这是无数逻辑不准确、浅薄粗疏和草率结论的最终后果，而他们的祖先是这些问题的罪魁祸首”。25对血统的搜寻并不是奠定基础：相反，它动摇了那些先前认为是固定不变的东西；它打碎了先前认为是统一的东西；它显示了先前想象为保持自我一致的东西实际上是异质的。那还有什么信念能经得起这种搜寻，以及更具决定意义的，还有什么知识能经得起这种搜寻？如果对一个收集并精心记录了诸多事实，或者进行证明和反驳的学者作一种谱系学的分析，他们表面上看起来是超然的，并“纯粹” 献身客观，但他们的出身立即就会泄露出书记员手中的废旧文件或是律师的辩辞，这些人才是他们的父辈。26
最后，血统与身体紧密相关。27它深深地体现在神经系统中，体现在气质中，体现在消化机制中；因祖先犯下的过错，造成他们呼吸不畅、进食困难、身体疲惫虚弱。只要父辈们倒果为因，相信有“来世”，或者相信永恒有价值，他们孩子的身体就会遭殃。他们的懦弱和虚伪就是错误的结果：但不是苏格拉底意义上的，也不是说因为犯了错误就导致了邪恶，更不是因为背离某个源初真理，而是身体，无论生死，不管强弱，都能保持所有真理和所有错误的约束作用，就象他同样也能延续这种起源，即血统一样，只不过以一种反转的方式。为什么人们发明了这种沉思冥想的生活？为什么赋予了这种存在方式一种最高价值？为什么要赋予在沉思中形成的那些虚构以绝对真理？“在野蛮时代……，如果某个个体力量衰落了，如果他感到自己疲惫了或病了，抑郁或腻烦，并因此，在短期内没有欲望或没有食欲，他就变得相对说来一个更好的人，也就是，不那么危险的人。他的悲观主义观念只会形诸文字或反思。在这种精神状态下，他将会变成思想家和先知，或通过想象进一步发展他的迷信”。28这个身体，以及影响这一身体的每样东西（食物、气候以及土壤），都属于出身。在身体上，人们找到了过去事件的烙印，并且也产生着欲望、失败和错误。这些欲望、失败和错误也会在身体中结合在一起，在此突然表现出来，但是，在身体中它们也会彼此分离，发生战争，它们的影响会相互抵消，并进行着它们难以克服的冲突。这个身体就是铭记事件（语言标记了事件，思想又消解了事件）的层面，是自我拆解的处所（自我在此表现为一个统一实体的幻象），是一个一直处于风化中的器物。谱系学，作为一种血统分析，因此，连接了身体与历史。它应该揭示一个完全为历史打满烙印的身体，和摧毁了身体的历史。
4 Entstehung则特指出现（emergence），兴起的时刻。它是现身的原则和独特规律。由于人们往往在不间断的连续性中寻找出身，所以也常把出现错当成最终时刻；眼睛并不是生来就是用来凝视沉思的，而惩罚也不仅仅有儆戒的目的。这些结局，表面上是终结，但实际上仅仅是一系列征服中当时的插曲：眼睛最初是用来狩猎和战争；而惩罚，一直服从于诸如复仇、驱逐入侵者、赔偿受害者和恐吓他人这些形形色色的需要。形而上学家把现在放在起源处，使人们相信这样一个寻求目的地的含糊工作，在这一工作中，形而上学家试图呈现出源初的时刻。然而，谱系学寻求重新确立各种不同的征服体制：不是意义的预见力量，而是支配的偶然游戏。
出现总是在诸多力量构成的某种状态中产生的。对出现的分析必须描述各种游戏及其方式，包括这些力量相互发动的斗争，或针对不利环境发动的斗争，或那些企图通过这些力量的分裂、使之互相争斗而避免退化，并重新获得力量的努力。例如，“在针对那些本质上总是不利条件的持久战中”，确保了一个物种（动物的或人类的）的出现及其定型。事实上，“这一物种要作为一个物种，实现其自身，它的形式必须具有持久性、统一性和简单性，从而能够在这场与相邻物种的斗争，或者与反叛中的被压制者的斗争中存活下去。”而另一方面，当这个物种取得胜利，而且也不再受到外来威胁时，“分裂成各种品种的个体之间彼此争夺光和热的唯我主义“的斗争就展开了，个体的一些变异就会在诸多力量构成的另一个状态中出现了。29还有些时候，力量与自身争斗，而且不仅是在沉醉于力量过度之际（力量在过度时发生分裂），而且还发生在力量衰弱之际。力量抗拒自身日益增长的疲乏，并从中获得力量；力量对疲乏施加界限，折磨它，羞辱它，给它披上更高的道德价值的滑稽外衣，并且，作为交换，重新获得自身力量。正是在这一过程中，禁欲的理想诞生了，它“产生于一个退化的生命的本能之中，这个生命……为自己的生存而斗争”。30也是在这一过程中，宗教改革出现了，它恰恰发生在教会最不腐败的地方；31德国的天主教在16世纪保留了足够力量反击自身，责罚自身的身体和历史，并使自身精神化，从而成为一种良知的纯粹宗教。
因此，出现是诸多力量登场的入口；出现就是这些力量的爆发，从幕后跃到台前，每种力量都充满青春活力。尼采称之为善之概念的“群现” （Entstehungsherd）32，它并不体现在强者的能量或弱者的反作用上，确切地说是，是它们的正面对抗或相互叠加的一个分布状态。这是一个空间，使这些力量分庭抗礼；这是一个虚空，这些力量借助它用手势和言辞相互威胁。由于血统指的是本能的品质或强弱，以及本能留在身体上的标记，那么出现就特指一个对抗的场所，但不能把它想象为一个发生斗争的封闭的场，或敌对各方相互对峙的平面；相反，如同尼采在分析善恶时所展现的那样，这是一个“非场所”（non-lieu，non-place），纯属各方面对的距离，它意味着对手们并不属于一个共同空间。因此，出现不能归因于任何方，也不能带给任何一方以荣耀，因为它总是发生在力量之间。
在某种意义上，在这个没有场所的舞台上演的总是只有一出戏，即支配者和被支配者无休止反复表演的戏剧。某些人对其他人的支配导致了价值的分化； 33阶级支配产生了自由的观念；34人们夺取生存必需品，并强加给这些东西以一种原本没有的持续不变的特性，以及强行使之同化，这些说明了逻辑的诞生。35这种支配关系并不是一个“关系”，就像支配发生的场所不能说是一个场所一样；并且，恰恰由于这个原因，在历史的每时每刻，支配总是固定在仪式中；它颁布义务和权利；制定细致的程序。支配在事物甚至在身体内建立了标志，刻下了记忆，它记下了债务的帐目。支配导致了这个由众多规则构成的世界，但这些规则并不是要缓和暴力，而毋宁是让暴力发挥作用。如果接受那些传统的信念，人们会错误地以为，一切人反对一切人的战争会在自身的矛盾中自我消耗殆尽，并以宣告放弃暴力和服从使公民和平的法律而告终。相反，规则是一种残酷计算的愉悦，一种预计的流血；而这种快乐和鲜血又不断激发新支配以及细致重复的暴力场景登台上演。这种对于和平的渴望、妥协带来的安宁以及对于法律的默默接受，根本不是某种重大的道德皈依或者是某种导致法律产生的功利性算计，而是支配的结果，并且，事实上，是支配的倒错：“过失、良知以及责任，它们出现之源都在这个债权法的领域中；而它们的萌发，都如同大地上发生的任何重大之物的萌发一样，都是鲜血浇灌的。”36人性（humanity）并不是经历了无数战斗，直至到达普世的互惠，即规则最终取代了战争；人性在一个规则系统中慢慢从中获得进步，设置了它的所有暴力，从而从支配迈向支配。
正是这一规则的性质使暴力可以对抗暴力，使现在的支配者屈从于另一种支配。规则本身是空洞的，是暴力的，是没有终结目的的；它们可以服务于任何目的，应用于任何意愿。历史的大游戏属于能够攫取这些规则的人，属于那些有地位使用这些规则的人，还属于这样一些人，她们乔装打扮以歪曲规则，反转规则的含义来使用规则，使规则反过来针对那些当初强加规则的人；这些人进入了这一复杂机制，使这种机制运作起来，使支配者被他们自己的规则所支配。人们反复提及的“出现”，并非同一意涵相继出现的形象；毋宁说，这些出现是替代、置换、被伪起来的征服以及全盘翻转的结果。如果说解释是将隐藏在起源中的意涵慢慢暴露出来的话，那么就只有形而上学才能人性的形成。但是，如果说解释是借助暴力或骗取一个自身并无本质意涵的规则体系，并且是给这个体系强加上一个方向，使之服从一个新的意志，强迫它参与另一个游戏，使之服从于第二个规则，那么，人性的形成就是一系列的解释。谱系学应该把道德的、观念的和形而上学概念的历史，自由概念的历史或禁欲生活的历史，看作是不同解释的“出现”，这就需要使这些历史作为发生在各种进程的舞台上的事件呈现出来。
5 我们将谱系学定义为对“出身”（Herkunft）和“出现”（Entstehung）进行的研究，这与人们通常所说的历史学有什么关系呢？当然，人们都知道尼采对历史学的那些著名指责，但是我们暂时将这一点放在一旁。不过，尼采有时把谱系学看作是效果史（wirkliche Historie），在很多情况下他也将谱系学概括为历史“精神”或“历史感”。37事实上，从《不合时宜的沉思》的第二部分开始，尼采就从来没有停止批评这样一种历史学，这种历史学重新引入了（并且总是假定了）一个超历史的视点：这种历史的作用是把多样性最终化约为时间，从而组合成一个完全自我封闭的总体；这种历史总是使我们以一种和解的形式来看待过去的一些动荡；这种历史带着世界的终极的眼光来看待过去的一些事物。这种历史学家的历史在时间之外寻找一个支点，并妄称其判断的基础是一种预示世界终极（apocalyptic）的客观性。然而，这种历史却假定存在了永恒真理、灵魂不朽以及始终自我同一的意识。一旦历史感为一种超历史的视角所支配，就会被形而上学所利用，并且，形而上学通过把历史感纳入客观科学的一类，也就可以把自己的“埃及”强加给历史感。而另一方面，如果历史感不承认这些绝对项是确定无疑的，它就规避了这种形而上学，从而就成了谱系学的特有工具。如果是这样的话，与历史感相应的就是那种分辨、分离和分散事物的敏锐眼光；这种目光能够让我们看到分歧之处和处于边缘的东西，这种分解性的眼光能够自我解剖，能够抹去人的存在统一性（人们以往假定可以通过这种存在的统一性，将人的至高无上延伸到他的过去）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Repost) Don&#39;t Become a Scientist!</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/don-t-become-a-scientist/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/don-t-become-a-scientist/</guid>
      <description>Jonathan I. Katz
Professor of Physics
Washington University, St. Louis, Mo.
katz@wuphys.wustl.edu
(中文版更精彩：https://jerkwin.github.io/2014/08/23/转-华盛顿教授-千万别成为科学家)
Are you thinking of becoming a scientist? Do you want to uncover the mysteries of nature, perform experiments or carry out calculations to learn how the world works? Forget it!
Science is fun and exciting. The thrill of discovery is unique. If you are smart, ambitious and hard working you should major in science as an undergraduate. But that is as far as you should take it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(转载) 语言腐败及其危害</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/repo/yv-yan-fu-bai/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/repo/yv-yan-fu-bai/</guid>
      <description>张维迎
当一个人已经腐化而侮辱了他的思想的纯洁，从而宣扬他自己所不相信的东西，他已经准备犯其他任何的罪行。
——托马斯·潘恩
腐败一词，是当今中国使用频率最高的词汇之一。腐败的种类五花八门，政治腐败，官员腐败，公司腐败，司法腐败，学术腐败，教育腐败，甚至足球腐败，等等。但有一类更为普遍，其危害性也更为严重的腐败，却并没有受到足够的重视。这就是语言腐败。
所谓语言腐败，是指人们出于经济的、政治的、意识形态的目的，随意改变词汇的含义，甚至赋予它们与原来的意思完全不同的含义，忽悠民众，操纵人心。语言腐败的典型形式是冠恶行以美名，或冠善行以恶名。轰轰烈烈的重庆“打黑”就是一个典型的例子。“打黑”变成了“黑打”，变成了侵犯人权和私有财产的政治行为。
事实上，左的东西之所以能流行，有市场，有人追随，一个重要原因是左派人士善于语言腐败。这方面，“文革”时期可以说登峰造极。把摧残人性、毁灭文化的行动，说成是“文化大革命”；把整人说成是“整风”；把任何反对他们的人说成是“反革命分子”；把含冤自杀的人，说成是“自绝于人民”；把闭关锁国说成是“独立自主”；把学习国外的先进技术和文化说成是“崇洋媚外”。如此等等，不胜枚举。正因为善于语言腐败，以致至今仍然影响我们的生活。
语言腐败这个词并非我的杜撰，它最初是英国作家乔治·奥威尔于1946年在一篇文章中提出来的，现在已成为政治哲学理论中的经典术语。语言腐败的现象自古有之，但应该说，只是在20世纪，才变成社会公害。奥威尔的《一九八四》为我们提供了许多经典的例子：专门制造假新闻的部门被冠名为“真理部”；监督、逮捕和迫害异己人士的秘密警察部门被冠名为“友爱部”；发动战争的部门被冠名为“和平部”；自由就是奴役；和平就是战争；无知就是力量。这当然是小说里的事情，但与现实相距并不远。
语言腐败在当今中国已到了什么样的地步呢？许多词汇在一定程度都已经腐败了，甚至腐败这个词本身也已经腐败了。当一个官员说他是人民的“公仆”时，他实际上是说，权力在他手里，你得听他的。再以“改革”为例，最近几年，一些政府部门把加强政府对经济的控制、限制商业自由的反改革政策称为“改革”，甚至是“进一步深化改革的措施”。宏观调控本来指的是总量上的放松或抽紧，而我们现在所谓的“宏观调控”经常指的是对经济活动的微观干预，包括准入限制和价格管制。国有控股公司宣称已经建立了“现代企业制度”，而事实上他们的董事会连选择副总经理的权力都没有，何谈现代企业制度？
语言腐败有什么严重后果？至少有三个：
首先，语言腐败严重破坏了语言的交流功能，导致人类智力的退化。为了交流，语言词汇必须有普遍认可的特定含义。语言腐败意味着同一词汇在不同人的心目中有不同的含义，语言变成了文字游戏，使得人与人之间的交流变得困难。语言腐败使得我们越来越缺乏理性和逻辑思考能力，我们的大脑在萎缩，我们的文章越来越变成口号的堆砌，我们越来越习惯于以权压人或简单顺从，而不是以理服人和平等讨论。同一个文件中，以X为主导，以Y为主体，以Z为基础，但谁也说不清楚它们之间是什么关系。我们的文章越来越长，但包含的信息量越来越少。一个工作报告动辄一两万字，还要有人再写出数十万字的辅导材料，仍然让人不知所云。这是人类智力和物质资源的双重浪费。
第二，语言腐败导致道德堕落。人类道德的底线是诚实，语言腐败本质上是不诚实。就人类本性而言，说假话比干坏事在道德上更具挑战性。法院判决书经常有“罪犯对所犯罪行供认不讳”这样的话，说明即使一个人敢于做坏事，我们还相信他在事实面前不敢说假话。西方法庭上证人出庭作证，如果对方律师能证明证人是经常说谎的人，他的证词就不会被采纳。以此标准，我们的社会很难找到合格的证人。
美国独立战争期间的思想家托马斯·潘恩在《理性时代》一书中讲道：
为了人类的幸福，一个人在思想上必须对自己保持忠诚，所谓不忠诚不在于相信或不相信，而在于口称相信自己实在不相信的东西。
思想上的谎言在社会里所产生的道德上的损害，是无法计算的，如果我可以这样说的话。当一个人已经腐化而侮辱了他的思想的纯洁，从而宣扬他自己所不相信的东西，他已经准备犯其他任何的罪行。他做宣教师是为了自己的利益；并且为了获得做这个职业的资格起见，他必须从撒大谎开始。试问我们能否设想还有什么事情比这一个对于道德的破坏更大呢?
一句话，要让一个说假话脸不红的人干坏事时反倒脸红，实在是太难了，即使不是不可能的。由此来看，我们的官员腐败如此严重，我们的假冒伪劣产品如此之多，我们的社会道德如此堕落，就一点也不奇怪了。成天假话连篇的官员，在接受贿赂和以权谋私方面是不可能有道德约束的。当政府官员中语言和行为双重腐败泛滥时，生产假冒伪劣产品的商人很难觉得自己做了亏心事。而要让在谎言中接受教育和生活的人有社会公德，实在是难上加难。
第三，语言腐败导致社会走向的高度不确定和不可预测性。语言的一个重要功能是传递社会运行状态的信号，在语言严重腐败的情况下，信号就会严重失真，结果是，当一个社会事实上危机四伏的时候，我们还以为天下太平，对大难临头茫然不知。
我们能在多大程度上解决语言腐败问题，关涉中国未来的改革和发展，以及社会稳定。两千多年前孔子讲“名不正，则言不顺；言不顺，则事不成”，反语言腐败就是要正名，恢复语言词汇本来的含义。比如，既然称为“人民代表”，就必须真正反映选民的意志。如果确实做不到这一点，不妨换个新的说法。如果我们能消除50%危害最大的语言腐败，就有希望消除80%的官员腐败，我们的政府就会廉洁起来，我们的道德风尚就可以大大改善。
(摘自《理念的力量》，西北大学出版社2014年10月版)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
