<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>朝花夕拾 on Kiyomizu</title>
    <link>https://kiyomizu.cc/categories/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/</link>
    <description>Recent content in 朝花夕拾 on Kiyomizu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Kiyomizu 2022-2023</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kiyomizu.cc/categories/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生命科学与教育</title>
      <link>https://kiyomizu.cc/anthology/sheng-wu-xue-ping-lun/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kiyomizu.cc/anthology/sheng-wu-xue-ping-lun/</guid>
      <description>现状：一种四阶段战术 生物学的本科教育，可以分为四个阶段：
要给学生展现生物学轻松愉快的一面，看看花草，谈谈历史，不用教太多困难的知识 或许我们应该教点真东西，那就从打好数理化基础开始吧 我们本该教会他们做实验或者搞生信，但是现在他们都已经加入实验室，没空上课了&amp;hellip; 凡是过往，皆为序章。祝毕业生前程似锦，你们的征途是星辰大海 作为一名普通本科生，您大概率会触发以下事件：
生概途课学术追星，听饶老师的冷笑话 靠自己思考完成定分作业，得到70分 上基因组学数据分析，发现教室被研究生和旁听的人挤满 进组保研，大四暑假开始干活 这些经历对于学生成长有多少帮助，恐怕是很可疑的。
然而，让我们先放下成见，谈一谈它好的方面：
首先，全面。“生物学是综合的科学，所以学生应该具备广博的视野、良好的品味、坚实数理化信工的基础，才能成为引领未来生命科学发展的人才。”
其次，严格。必修课选课自由度很小，限制了投机取巧、以易代难的空间，确保了绝大部分学生都能顺利毕业，且接受过“最正统”的一致的生科教育。
剩下的就都是问题了。
培养什么人？培养谁？ 我们的教育要培养什么人？回答这个问题，首先要诚实。
学院当然希望自己的毕业生在工业界、学术界、政府机关都能执牛耳，而且也为此做出了一定努力（例如开设产业实习课程），然而，毫无疑问的是，现行教学计划的目标就是为了培养科研工作者，而不是培养公务员、企业家或别的什么人。 这样的目标是合理的，也是正当的，所以应该给学生、家长和社会讲清楚：本院只培养科学家，升官发财请往他处，好逸恶劳勿入斯门。
我们要培养谁？这里有一个经典笑话，大意是：一位苏联物理学家访问美国，得知接待他的大学每年招收100名本科生学习理论物理，颇感惊讶，便问对方：“他们之中有多少人将来会从事理论物理研究呢？” 答曰：“十个。” “那为什么要招一百个学生？” 答曰：“我怎么知道是哪十个？”
这个笑话指出了“培养”与“选拔”的区别。很多情况下，大学将二者不同程度地混为一谈。对于生科院而言，每一届学生中出现10位科学家都是不足为奇的（可以想象，另一所紫色的大学也不难做到），这是选拔的功劳；只有在学生素质相差无几甚至处于下风的情况下，学生成为科学家的比例反而更高，才应该归功于培养。
那么，我们要培养谁？一所负责任的学院应该培养它所有的学生，而不只是它最优秀的学生，这是教育事业的基本道义，背弃这一点会给所有的高尚理念蒙上虚伪的面纱。某些精英主义者认为，“我们只要照顾好那些天才苗子，而对其他学生虚与委蛇四年，最终也不会影响二十年后的科学家校友数目。”，这种观点必须在言语和行动上旗帜鲜明地反对，应该讲清楚：“本院将公平地培养所有学生”，而且要落到实处。
只有明确了培养的目标和培养的对象，才能继续探讨技术性的问题。
基础课的边界在哪里？ 北大曾有一个十六字方针：加强基础、淡化专业、因材施教、分流培养。 老先生的理念不错，但所谓“基础”，已经、正在且将会继续随科学发展而改变。 曾经被认为是基础的东西，不少已经过时了，这时唯一正确的做法就是将其抛弃，用新时代的基础取而代之。
传统上说，数学、物理、化学、计算机都是生命科学的基础。 然而，学生的精力是有限的，必须要把课时花在刀刃上。 那么，如何甄别真正的基础课呢？不妨做如下设想： 有关部门要求学院精简课程，摊派了裁撤若干必修基础课的硬性指标，如果一定要做出选择，为了学生的长远发展计，应该砍掉哪些课？
作为一个例子，我会按照这个顺序（保留的必要性从小到大）： 普化实验-基物实验-定分实验-物化-定分-普化-普物-有机实验-有机-数算-高数-计概-线代-概统
在面临不得不做的抉择时，才能体现价值的差等。 在偏见之外，我的理由是，现代科研对数学和计算机的要求已经超过了对物理、化学的要求； 而在物理、化学类之中，对有机化学的要求又高于对其他课程的要求。 而其他的课程，充其量是一种事实性的介绍（让学生知道有这么回事）或者一种见世面的体验（请学生去D区擦几天试管），不得已的情况下，不上也没有关系。
问题的答案很明确，基础课的边界划到有机为止。
教考分离是坏事吗？ 生化、分子、遗传、细胞、生理这5门课是现代生物学的核心内容，最极端的改革者也不会质疑其必要性。 然而，这些课程包含大量叙述性的知识，对于教学、考试都构成了挑战。
学生不喜欢背书。做科研的老师也都明白，就算把书倒背如流，也不能产出什么成果，所以“减少背诵”就是教学改革的主基调。然而目前的情形是矛盾的：一方面不鼓励背书，另一方面，最终的成绩又与背诵的程度强相关，这实际是变相地鼓励背诵。尽管部分老师有意出一些考验思维的题目，但那些题目与其说是对科研中的实际问题的简单抽象，不如说是对教材例子的拙劣模仿，没有多少价值。事实上，生物学中理论是匮乏的，因而演绎推理难有用武之地。
鉴于生科是培养科学家的学院，其核心课程的教学目标应该是务实的：
传授最基本的生物学知识，避免学生因为不知道“三羧酸循环发生在线粒体”而被面试官嫌弃 介绍主流的生物学研究历史和中心法则，为日后写论文的Introduction部分准备大旗、虎皮 核心课不应奢谈什么全面介绍、深入了解，只要课程完成了这两项任务，就可以算是做了好事。 具体来说，在学期初即应该印发一份《背诵清单》，将最核心的知识列出来，交同学们背诵，内容可以照抄英文教材的目录 （近年出版的英文教材，目录都极其详细，一般是用一个陈述句精炼地概括一节的内容，不故弄玄虚）。 期末考试则直接出填空题，只要题量足够，不必担心成绩分布问题。
课堂上，教师在每个主题都可以广泛地介绍前沿科学发现、带读文献，给未来的科学家提供一幅科研世界的实时地图，而非科学世界的过时地图。 老师讲的好，学生期待有所收获而去听课； 老师讲的不好，学生都自己背书，旗鼓相当。 醉心科研，课题方向已定的同学，可以完全不听，直接考试； 尚在迷茫的同学或许就在课堂上发现了自己的兴趣。
这是完全的教考分离。的确，但生科正需要教考分离将教学从考试的阴影中解放出来！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
